---
layout: null
---
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss xmlns:yandex="http://news.yandex.ru"
     xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
     xmlns:turbo="http://turbo.yandex.ru"
     version="2.0">
  <channel>
    <title>Блог Дмитрия Бартошевича о маркетинге </title>
    <link>https://bartoshevich.by/blog/</link>
    <description>Статьи по различным вопросам маркетинга и развития бизнеса </description>
    <language>ru</language> 
 

    <image>
        <url>https://bartoshevich.by/favicon-32x32.png </url> 
        <title>Блог Дмитрия Бартошевича о маркетинге</title> 
        <link>https://bartoshevich.by/</link> 
        <width>32</width> 
        <height>32</height> 
    </image> 


    <yandex:related type="infinity">
            <link url="https://bartoshevich.by/mnenie/system-marketing/">Что не так с системным маркетингом</link>
            <link url="https://bartoshevich.by/mnenie/emotions-in-marketing/">Зачем и как говорить на языке эмоций</link>
            <link url="https://bartoshevich.by/opyt/spam-replacement/">Чем заменить рекламную листовку</link>
            <link url="https://bartoshevich.by/mnenie/marketing-bez-nuzhdy-prodat/">Маркетинг без нужды продать</link>
            <link url="https://bartoshevich.by/mnenie/put-marketologa/">Слово о Пути маркетолога</link>
        </yandex:related>



 
       <item turbo="true">
       <turbo:extendedHtml>true</turbo:extendedHtml>
        <link>https://bartoshevich.by/mnenie/system-marketing/</link>
         <pubDate>2021-03-24</pubDate>
                  
          <turbo:content>
                <![CDATA[
                        <header>
                          <h1>Что не так с системным маркетингом</h1>      
                        </header>
                  <p>
                  Маркетинг обычно называют системным, когда составляющие его элементы связаны между собой. Если у маркетолога все продумано, структурировано, все по плану и разложено по полочкам, он работает системно. «Лакмусовые бумажки» системности — таблицы, схемы и стрелочки, указывающие на связи. Примерно так понимают системный маркетинг авторы статей, которые находятся в топе поисковой выдачи по соответствующим запросам. Что здесь не так?
                  </p>

                  <p>
                  Такое понимание поверхностно и не отражает сути. Если специалист захочет «делать системный маркетинг» в компании, достаточно ли ему увязать между собой все его элементы? Нет, не достаточно. Системный маркетинг — это маркетинг, в основе которого лежит системный подход. Есть таблицы, но нет системного подхода — нет и системного маркетинга. 
                  </p>

                  <p>
                  В чем же заключается системный подход? Зависит от того, кто будет на этот вопрос отвечать. О системах говорят в кибернетике, методологии Щедровицкого, теории динамических систем. В этой статье я воспользуюсь подходом системной инженерии, который предназначен для создания сложных систем. Он используется в космических разработках (в частности NASA), робототехнике, создании компьютерных чипов и т.д. 
                  </p>

                  <p>
                  Попробую сформулировать несколько принципов системного маркетинга, основанного на подходе системной инженерии.
                  </p>

                  <h2>Выяснять роль проекта (системы) в окружении</h2>
                  <p>Начало работы над новым проектом — исследование окружения. Нужно понять, частью какой системы является проект и какую роль в ней играет. Успешность проекта (целевой системы) определяется работой надсистемы. </p>
                  <p>Поясню на примере. В конструкторское бюро поступил заказ — новый двигатель. Бюро разработало двигатель, изготовили опытный экземпляр. Запустили — работает. Работа выполнена. В бюро довольны, а заказчик расстроился: «Это же двигатель для мотоцикла. А мне нужен для машины». «Хорошо, — говорит главный конструктор, — мы сделаем для автомобиля». Прошло время, заказчика пригласили на демонстрацию новой разработки. «Да вы издеваетесь! — рассердился тот. — Это для малолитражки. А мне нужен двигатель для тягача». Мораль истории: не начинайте делать двигатель пока не выясните, что же он должен двигать. </p>
                  <p>Рассмотрим менее очевидный пример: процесс выбора мебели в торговом центре. Маркетологи компаний хотят влиять на выбор покупателя. Влияют традиционно — пытаются убедить, что только их мебель качественная, современная, функциональная, стильная и практичная. Секрет успеха видят в том, кто кого перекричит (придумали даже специальный индикатор — share of voice). </p>
                  <p>Затем маркетологи компании «Х» решают действовать иначе и рассматривают процесс выбора мебели как систему. И — как полагается — начали с окружения. «В состав какой системы входит процесс выбора?» </p>
                  <p>Коллективно решают, что надсистемой является квартира покупателя. «Что и как мы можем изменить, чтобы это имело значение для надсистемы?» Принимают решение собрать перечень типичных планировок квартир. Для каждой — разработать несколько вариантов дизайна интерьера. Предложить покупателю не каталог с элементами мебели, а попросить выбрать свою планировку, а затем — понравившийся дизайн. Заказанная мебель (из выбранного дизайн-проекта) автоматически подойдет по цвету, стилю и размеру.</p>
                  <p>Этим вымышленным примером я поделился на <a href="https://bartoshevich.by/opyt/ecommerce/">конференции Битрикс</a>. Насколько я знаю, предложение, увы, никто в Беларуси не реализовал. Но воплотило российское подразделение Икеи. Маркетологи компании — независимо от меня — пришли к такой же идее: <a href="https://www.ikea.com/ru/ru/campaigns/kvartiroteka/#/" target="_blank">на сайте можно выбрать планировку своей квартиры</a>, затем дизайн-проект и не гадать, как впишется мебель в интерьер. </p>
                
                           
                  <img src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1616576878/site/ikea-1.png" alt="Ikea меняет принцип выбора в каталоге" width="320" height="480" class="img-shadow"/> 
                    <img src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1616576878/site/ikea-2.png" alt="Ikea предлагает выбрать планировку квартиры" width="320" height="480" class="img-shadow"/>  
                 <img src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1616576878/site/ikea-3.png" alt="Ikea предлагает выбрать планировку дизайн-проект" width="320" height="480" class="img-shadow"/> 
                
                 

                  <h2>Учитывать потребности всех заинтересованных сторон</h2>
                  <p>В системной инженерии, когда говорят о системах, подразумевают, что есть заинтересованные в ней люди. «Система — в глазах смотрящего». Границы системы, ее функции, структуру — все это определяют люди. Успешная система учитывает потребности всех заинтересованных сторон. </p>
                  <p>Приступая к работе над проектом (системой) важно определить, кого проект цепляет: кто влияет на него и на кого влияет он. Помогут в этом такие вопросы как:</p>
                  <ul>
                    <li> Кто будет вовлечен в проект? </li>
                    <li> Кто проект финансирует? </li>
                    <li> Кто будет поставлять ресурсы? </li>
                    <li> Кто и как воспользуется результатами? </li>
                    <li> Кто будет поддерживать проект в рабочем (актуальном) состоянии? </li>
                  </ul>
                  <p>Определить нужно не фамилии и должности, а деятельные роли людей. Например, пользователь, покупатель, продавец, спонсор, регулятор, консультант, администратор, конкурент, работник производства. </p>
                  <p>Далее следует для каждой роли выявить ожидания от проекта. Собранная информация будет использоваться для формирования требований к проекту. Интересы конкурентов тоже учитываются, но только с отрицательным знаком. Каждое требование отвечает на определенный интерес ролей. </p>
                  <div class="markedfield"> <b>Пример</b> 
                    <p>Отдел маркетинга запустил новую версию сайта компании. Сайт стал адаптивным, быстрым и, по словам дизайнеров, современным. Но вместо похвал на маркетологов посыпались жалобы. Сотрудники отдела продаж были недовольны, что пропал старый каталог, который они использовали при общении с клиентами. Новым же каталогом — по их словам — пользоваться неудобно. Каталог пришлось переверстывать, а компании оплачивать дополнительную работу веб-студии. Маркетологи не работали системно, поэтому упустили продавцов на этапе формулирования задания на разработку сайта. </p>
                  </div>
                  <h2>Нет реализации — нет системного маркетинга</h2>
                  <p>Системы определяются людьми, но существует только в физическом мире. Системы знаний и правил (напр, «система Станиславского», «система Монтессори», законодательная система) за системы в системной инженерии не признаются. Если система не занимает в пространстве какое-то место и ей нельзя придать какие-то временные характеристики, то это не система. </p>
                  <p>Как фотографии в меню не являются едой, так и не являются системой файлы с презентациями, отчетами, анализами, концепциями и стратегиями. В лучшем случае — это описание системы, сценарий ее использования. </p>
                  <p>Системный маркетинг — маркетинг деятельный. Нужно определить заинтересованные в проекте стороны, выяснять ожидания и договариваться о требованиях. Не останавливаться на таблицах и схемах, а доводить мысль до реализации. Система существует лишь в момент ее воплощения в реальном мире. </p>

                ]]>
          </turbo:content>
       </item>



        <item turbo="true">
       <turbo:extendedHtml>true</turbo:extendedHtml>
        <link>https://bartoshevich.by/opyt/spam-replacement/</link>
         <pubDate>2021-02-24</pubDate>
                  
          <turbo:content>
                <![CDATA[
                        <header>
                          <h1>Чем заменить рекламную листовку</h1>      
                        </header>
                  <p>В большинстве случаев рекламные листовки я смело отношу к информационному шуму. Не нахожу в них того, что отвечало бы моим запросам. Устал от «неповторимого дизайна», «продуманной функциональности», «высокой надежности» и прочих штампов, кочующих из одного флаера в другой. Естественная реакция — игнорирование. </p>
                  <p>Маркетологи периодически пишут, что делать, чтобы листовки не бросали в урны. По моему, здесь все просто. Игра с цветом и шрифтом не поможет. Хотите, чтобы рекламные листовки не выбрасывали, — не делайте их. Или наполняйте осмысленным содержанием. </p>
                  <h2>От рекламного спама к помощи в выборе </h2>
                  <p>Лет 7 назад меня пригласили руководить организацией, которая продавала диваны и кровати. Начинал свою деятельность так — приехал в торговый центр и в течение дня обошел все точки, где продавалась мягкая мебель. Одну за одной. Результат — в руках куча листовок и каталогов, в голове — путаница из всего увиденного и услышанного. Когда я говорю, что сегодня проблема покупателя не «Как достать?», а «Как выбрать?», мысленно обращаюсь к своим переживаниям в тот момент. </p>
                  <p>Когда на человека обрушивается 10+ предложений, очередная листовка только усугубляет проблему. Вместо того, чтобы позаботиться о клиенте, компании занимаются самолюбованием. Что же нужно? Помочь сориентироваться в потоке схожих предложений. Подсказать критерии выбора. У входа в торговый центр промоутеру следует раздавать не очередное «мы открылись», а краткий чек-лист — на что важно обратить внимание, покупая тот или иной товар. </p>
                  <h2>Пример реализации</h2>
                  <p>Покажу, как может выглядеть чек-лист («помощник в выборе») на примере категории «секционные ворота». Если в этой сфере вы ничего не понимаете, значит, вы легко можете стать на позицию покупателя. Для большинства из них тема секционных ворот — новая. Сомнения и замешательство — обычная реакция. </p>
                  <p>Начал с того, что в текстовом редакторе сделал таблицу из четырех колонок. Первая колонка — для критериев выбора. Выделил информационные блоки и в каждом обозначил, какие характеристики смотреть. Остальные колонки — для продукции. Покупатель может взять три модели ворот, для каждой заполнить значения параметров и сделать осознанный выбор. </p>
                  <img src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1614116184/site/start-helper.jpg" alt="составляю в редакторе помощник в выборе гаражных ворот" width="722" height="361"/> Составляю в редакторе «помощник в выборе гаражных ворот»  
                  <div class="markedfield"> 
                    <p>Требования к критериям </p>
                    <p>Информационные блоки должны охватывать основные параметры, которые могут повлиять на выбор. Это нужно, чтобы покупатель ничего не упустил. Если у человека нет опыта использования товара, он может не знать, на что обратить внимание. Условно, если у вас не срывало воротами ноготь, вы можете даже не предполагать такой сценарий и, соответственно, не интересоваться защитой от защемления пальцев. </p>
                    <p>Важно указывать только существенные характеристики. Это не даст разрастись перечню до уровня, когда пользоваться им станет неудобно. Также это поможет покупателю защититься от манипуляций недобросовестных продавцов. Например, единственно правильным показателем уровня теплоизоляции является коэффициент (теплопередачи или сопротивления теплопередаче). Рассказы о толщине панели можно вежливо выслушать, а потом (все же) попросить озвучить значение коэффициента. </p>
                  </div>
                  <p>Сфера секционных ворот у меня ассоциируется с <a href="https://bartoshevich.by/opyt/brand-conception-hormann/" target="_blank">компанией Hörmann, для которой я разработал концепцию бренда</a>. Мне кажется, подобный «помощник» соответствует идее бренда — компания делится экспертизой, которую накопила за вот уже 86 лет работы. Поэтому две колонки я отвел для продукции Hörmann. </p>
                  <figure>  <img src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1614108947/site/draft-helper.jpg" alt="пример альтернативы рекламной листовке" width="1280" height="853"/> 
                  <figcaption>«Помощник в выборе ворот». <a href="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/v1614108947/site/draft-helper.jpg" target="_blank">Открыть изображение в отдельном окне</a> </figaption></figure>

                  <p>Чек-лист готов. Дополнительно я разместил QR-код со ссылкой на статью, где объясняется, как выбрать секционные ворота и не пожалеть. Это для тех, кто захочет изучить тему глубже. </p>

                  <p>«Помощник» уже можно использовать, но мне хотелось придать ему достойный вид. Я обратился к <a href="http://dsgndreamer.com/" target="_blank">графическому дизайнеру Елизавете Мамчиц</a>. Мы сошлись в том, что «помощник» должен быть прежде всего читабельным, удобным для хранения и внесения записей. Понимали, что наиболее приемлемый формат для подобного рода задач — А5. Документ такого размера приятно использовать и держать в руках. Оба осознавали, что текста много и уместить его в эти размеры будет сложно.</p>
                  <p>Елизавета предложила лаконичный дизайн и аккуратную верстку таблицы. </p>

                  <figure>   <img src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1614110806/site/helper-1.jpg" alt="пример альтернативы рекламной листовке" width="1280" height="853"/> 
                  <figcaption> Внутренний разворот «помощника». <a href="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/v1614110806/site/helper-1.jpg" target="_blank">Открыть изображение в отдельном окне</a> </figaption></figure>

                  <p>Особенность решения — «помощник» состоит из двух частей разных размеров: обложки из плотного картона и листа с таблицей. Мне понравилось, что второстепенные детали (напр., контакты офиса или QR-код) не бросаются в глаза и в тоже время под рукой. </p>
                  <figure>  <img src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1614110807/site/helper-2.jpg" alt="пример альтернативы рекламной листовке" width="1280" height="853"/> 
                  <figcaption> Варианты исполнения. <a href="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/v1614110807/site/helper-2.jpg" target="_blank">Открыть изображение в отдельном окне</a> </figaption></figure>

                  <p>«Наличие обложки позволило расположить необходимые рекламные и контактные элементы, которые прямо заявляют об отношении к бренду, — пояснила свое решение Елизавета. — Таким образом, довольно технический с точки зрения идеи носитель работает на имидж бренда».</p>
                  <figure>  <img src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1614110807/site/helper-3.jpg" alt="пример альтернативы рекламной листовке" width="1280" height="853" title="Визуализация: Елизавета Мамчиц"/> 
                  <figcaption><a href="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/v1614110807/site/helper-3.jpg" target="_blank">Открыть изображение в отдельном окне</a> </figaption></figure>

                ]]>
          </turbo:content>
       </item>




       <item turbo="true">
       <turbo:extendedHtml>true</turbo:extendedHtml>
        <link>https://bartoshevich.by/mnenie/emotions-in-marketing/</link>
         <pubDate>2020-06-01</pubDate>
                  
          <turbo:content>
                <![CDATA[
                        <header>
                          <h1>Зачем и как говорить на языке эмоций</h1>      
                        </header>
                  <p>Экономическая теория утверждает, что человек действует рационально. Перед покупкой он определяет и взвешивает «чистую полезность» того или иного продукта. Чья ценность будет выше, тот товар и выберут. Модель «человека рационального» возможно пригодится вам для бесед с экономистами, но не поможет в работе с клиентами.</p>
                  <p>По первому образованию я медицинский психолог. Помню, когда нам, студентам, на лекции по экономике рассказывали о рациональности экономического поведения, аудитория восприняла слова с усмешкой. «Что с психологов можно взять!», — наверное подумала преподаватель. Позже Канеману присудили Нобелевскую премию «за применение психологической методики в экономической науке» и о рациональности человека экономисты стали говорить с оговорками.</p>
                  <p>Люди — не роботы, не калькуляторы. Реагирует не разум, а человек во всей своей целостности и (возможно) несовершенности. Маркетологам полезно думать не только о «железных» аргументах в защиту своего предложения, но и том, что они сообщают клиентам на эмоциональном уровне.</p>
                  <div class="markedfield"> <strong>Пример</strong> 
                    <p>Сразу после теракта в московском метро в 2010 году <a href="https://korrespondent.net/world/russia/1061500-smi-taksisty-v-centre-moskvy-v-10-raz-podnyali-ceny">таксисты повысили стоимость услуг в 10 раз</a>. Перебои в работе транспорта вызвали резкий рост спроса на такси. Предложение же осталось на том же уровне. Экономисты подтвердят, в такой ситуации цена должна расти. И расти до уровня, когда все, кто согласится заплатить новую цену, смогут воспользоваться услугами перевозчиков. Согласно экономической теории, поведение таксистов было рациональным и оправданным. Однако они подверглись жесткому общественному осуждению. Почему? Окружение восприняло новые цены не как отражение возросшего спроса, а как индикатор отношения таксистов к пострадавшим.</p>
                    <p>А теперь давайте представим, что службы такси повысили цены на услуги в 15 раз, но при этом объявили, что всю выручку передадут родственникам погибших. В итоге пассажиры заплатили бы больше, но громких упреков и порицания — предполагаю — не было бы.</p>
                  </div>
                  <h2>Точка отсчета — «клиент эмоциональный»</h2>
                  <p>Признаюсь, я не всегда покупаю вещи рационально. Не взвешиваю все «за» и «против», перекладывая товар с полки в корзину. И, уверен, вы тоже. Мы — не лабораторные экземпляры, а живые люди. Мы можем не выспаться, проголодаться, устать, опаздывать на встречу, радоваться успешному завершению проекта и прочее. И эти состояния безусловно отразятся на качестве выбора и покупок.</p>
                  <p>Я удивлен, как можно говорить о 100% рациональности людей, если самого себя человек до конца не осознает. Вот сейчас вы смотрите на экран монитора или смартфона. А как вы определили экран как экран? Насколько этот процесс опознавания был для вас осознаваемым? Каждую секунду ваш организм получает сотни сигналов. До уровня сознания доходит лишь малая часть. И вы не знаете, как фильтруете сигналы и выбираете, на что реагировать. Или возьмем предпочтения. Для рационального выбора их нужно четко знать. Но человек часто не понимает, что хочет.</p>
                  <p>Нейробиолог Антонио Дамасио (Damasio) изучал взаимосвязь между эмоциями и повреждениями мозга. Один из исследуемых случаев — в результате удаления опухоли человек утратил способность выражать эмоции, однако знания, умения и навыки сохранились. Оказалось, что такой абсолютно рациональный человек не способен принять простейшие решения: что съесть на обед, что надеть и пр. Эмоции нужны людям, чтобы выбирать и действовать.</p>
                  <p>Возможно кому-то льстит представление о себе как человеке разумном. В этой связи вспоминаю опыт, который провели 130 лет назад. Испытуемых вводили в гипнотический транс и просили запомнить, что по щелчку пальцев они должны взять с вешалки зонтик. Когда участников выводили из состояния гипноза, экспериментатор щелкал пальцами. Испытуемые подходили к вешалке и брали зонтик в руки. Экспериментатор спрашивал, зачем они взяли зонтик. Никто не сказал: «Не знаю». Отвечали, что хотели проверить их ли это зонтик, что у них такая привычка и прочее. На опытах присутствовал тогда еще неизвестный врач Зигмунд Фрейд. Ответы испытуемых натолкнули его на мысль о бессознательном источнике нашего поведения. Мы можем убедительно изложить себе и другим причины своих поступков. Но нет никаких гарантий, что объяснения соответствуют действительности.</p>
                  <p>«Ок, согласен. Человек может поступать иррационально», — соглашаются со мной и тут же добавляют. — «Но это на рынке B2C. В B2B четкие критерии и тендеры. Там не до эмоций». Но как это возможно? Человек приходит в офис и оставляет эмоции перед входом? Садится за компьютер и превращается в робота? В статье <a href="https://bartoshevich.by/mnenie/razrabotka-marketingovoj-strategii/">о пользе независимых консультантов при разработке стратегии</a> я приводил пример с «Челленжером». Эмоциональная сплоченность коллектива разработчиков NASA привела к переоценке правильности решений и снижению уровня критического мышления. В результате шаттл взорвался. Что же касается тендеров, то — из моего опыта — по формальным критериям выбирают 2-3 компании, а потом начинается борьба влияния, интересов, эмоций и пр. Люди остаются людьми и в офисах.</p>
                  <h2>Что не так с эмоциональным маркетингом</h2>
                  <p>Один местный банк назвал эмоции своим ключевым отличием. «Наши продукты должны вызывать эмоции», — написали они в пояснении к концепции бренда. Подтверждают ее яркими цветами, восклицательными знаками в призывах и улыбающимися лицами. Так, по мнению банка, устанавливается эмоциональная связь. Что в таком подходе не так? Спойлер: все.</p>
                  <p>Признать эмоциональность человека недостаточно. Сказать «продукты должны вызывать эмоции» — сказать о банке ровным счетом ничего.</p>
                  <blockquote> 
                    <p>— Предлагаем вам наш продукт. <br/>
                  — Продукт? Вы точно банк? <br/>
                  — Да, мы банк и мы предлагаем продукты.<br/>
                  — И что за продукт? <br/>
                  — (улыбаясь) О, этот продукт вызывает эмоции.
                    </p>
                  </blockquote>
                  <p>Какими становятся люди после встречи с вашим банком? Ощущают статус и власть? Появляется намерение реализовать амбициозный проект? Просыпается беззаботность? Не нужно стремиться стать банком всех эмоций. Важно резонировать с эмоциональной частотой своей целевой аудитории.</p>
                 
                    <p>Помимо этого полезно знать, на каком эмоциональном поле играют конкуренты. Когда я рассказывал, <a href="https://bartoshevich.by/opyt/brand-giperlink/">как разрабатывал концепцию бренда для Giperlink</a>, то упоминал модель Censydiam*. Эта модель описывает эмоционально-мотивационные факторы потребительского поведения. Для каждого фактора я определял веб-студии, которые его используют в коммуникациях. Например, брал «безопасность» и искал компании, которые апеллировали к чувству защищенности и безопасности. Потом переходил к следующему фактору. В конце «упражнения» видел свободные и перегретые ниши. Отстраиваться от конкурентов на эмоциональном уровне — отстроиться от эмоций клиентов конкурентов. Уже в силу этого стать банком всех эмоций — сомнительный выбор.</p>
                  
                      <small>*Не обязательно использовать Censydiam. Главное понять принцип и можно использовать любую модель, отражающую основные эмоции человека.</small>
                  
               
                  <p>Переходим к призывам и улыбающимся лицам. Главное — так нельзя построить долгосрочные отношения. Как только вы начнете говорить с женой (мужем) лозунгами и всегда улыбаться, отношения быстро закончатся. Не понимаю, почему кто-то считает, что с клиентами будет иначе.</p>
                  <p>Эмоции — следствие восприятия и оценки человеком действительности. Не нужны эмоциональные призывы. Достаточно разделять паттерны восприятия клиентов. </p>
                  <div class="hip">Если хотите тесную эмоциональную связь, встройте образ компании (товара, сервиса) в субъективную картину мира клиента. </div>

                ]]>
          </turbo:content>
       </item>
  

              <item turbo="true">
                <title>Маркетинг и игра в «Cпасителя»</title>
                <link>https://bartoshevich.by/mnenie/igra/</link>
                  <pubDate>2017-02-18</pubDate>
                <turbo:content>
                  <![CDATA[
                    <header>
                      <h1>Маркетинг и игра в «cпасителя»</h1>
                    </header>
              <p>Несколько раз я сильно переживал за бизнес клиентов. Чрезмерно сильно. Делал больше первоначальных договоренностей и значимо превосходил ожидания. Это можно было бы отнести к примерам хорошего клиенториентированного подхода, если бы не одно но. </p>
              <p>Во всех подобных случаях я с сожалением замечал, что мои предложения, которыми клиент так восхищался, не реализуются. Находились десятки причин, почему следовало подождать. Признаюсь, я злился, по второму и третьему кругу объяснял и «разжевывал».</p>
              <p>«Дмитрий, это гениально! Как хорошо, что вы еще раз обратили наше внимание на важность. Сегодня же приступим», — но шли недели и ничего не происходило. К этому всему добавлялись просрочки в оплате. На руках у меня подписанные договоры, акты выполненных работ, комплименты в почте, а денег на счете нет.</p>
              <p>Когда я попал в такую ситуацию в первый раз, я не сделал нужных выводов. А вот когда события стали разворачиваться по такой же схеме с другим клиентом и я словил себя на ощущении дежа вю, начал анализировать.</p>

                <p>Осознал, что между мной и клиентом были не рабочие равные отношения, а некая психологическая игра. Я назвал ее игрой в «Спасителя» и описал ее динамику через роли «Спасителя», «Жертвы» и «Преследователя». </p>
                
                  <p>Использовал терминологию Э.Берна. Под игрой он понимал социальное взаимодействие с четко предсказуемым драматичным финалом.</p>


              <p>Присмотрелся к компаниям, в которых за год сменилось несколько руководителей отдела маркетинга, и обнаружил, что события развивались по сценарию игры. </p>
              <p>Игрой в «Спасителя» подменяют работу. Я не стану рассматривать психологическое основание игры. Скажу только, что выиграть невозможно. «Спасителя» приглашают для того, чтобы распять.</p>
              <figure><img src="https://bartoshevich.by/images/game1.jpg" alt="Маркетинг и игра в «Cпасителя»" width="720" height="377"/></figure>

              <div class="markedfield">
                <h2>Описание игры в «Спасителя»</h2>
                <p><strong>Этап 1.</strong> Начинается игра с того, что директор компании выступает в роли «Жертвы». Он жалуется на сотрудников, корит себя за ошибки, сетует на отставание от трендов, благодарит за обратную связь и особенно за критику. Относится к бизнесу как к вещи, которую готов передать маркетологу для ремонта. Щедр на комплименты. Маркетолога видит «Спасителем» бизнеса. «Вот теперь-то с вами у нас все наладится». Маркетолог соглашается с ролью и бросает все силы и энергию на проект. </p>
                <p><strong>Этап 2.</strong> Предложения маркетолога одобряются, но не реализуются. И разобраться в причинах довольно сложно. Маркетолог становится «Преследователем» — злится, ругается, пытается контролировать сотрудников других отделов.</p>
                <p><strong>Этап 3.</strong> Маркетолог становится «Жертвой». Его обвиняют в неудачах бизнеса. Могут задерживать оплату или не подписывать акты. Директор компании выступает в роли «Преследователя». Может обрушиться с критикой не только в личном разговоре, но и выступить в СМИ по поводу дураков-маркетологов.</p>
              </div>
              <h2>Как маркетологу избежать игр с клиентами</h2>
              <p>Правила, которые я вывел для себя:</p>
              <ul>
                <li>Следует отслеживать и соблюдать баланс вклада каждой стороны в развитие сотрудничества. Если нет баланса, вы в игре. </li>
              </ul>
              <i><strong>Пример.</strong> Одноклассник — владелец типографии — просит вас — лучшего эксперта в маркетинге, которого он только знает — написать стратегию выхода на европейский рынок. Бесплатно, по дружески. Он хочет, чтобы вы помогли ему заработать, но не хочет, чтобы заработали вы. Если согласились, добро пожаловать в игру.</i>
              <ul>
                <li>Нельзя подпитывать чрезмерные ожидания и соглашаться на роль «Спасителя» бизнеса. Нужно четко обозначить, за какие результаты вы несете ответственность, а что вне сферы вашего влияния и контроля. Говорить о том, что вы делать не можете, — один из признаков профессионализма.</li>
                <li>Нельзя поощрять роль «Жертвы» у клиента. Клиент — не инертное пассивное существо. Маркетинг работает, если маркетолог и директор работают вместе. Следует оговорить, что именно делает сам клиент и когда.</li>
                <li>Начинать работу над проектом следует после подписания договора. В договоре необходимо зафиксировать цели, задачи проекта, план выполнения и критерии оценки результата. За пересмотром объема работы должен следовать пересмотр размера вознаграждения.</li>
                <li>Спасать и ругать клиента не стоит. Если клиент хочет ошибаться за собственные деньги, он имеет на это право.</li>
              </ul>
                  ]]>
                  </turbo:content>
              </item>


              <item turbo="true">
                <title>Маркетинг без нужды продавать</title>
                <link>https://bartoshevich.by/mnenie/marketing-bez-nuzhdy-prodat/</link>
                  <pubDate>2019-06-14</pubDate>
                <turbo:content>
                  <![CDATA[
                    <header>
                      <h1>Маркетинг без нужды продать</h1>
                    </header>
              <p>Чтобы маркетинг приносил деньги, не заставляйте маркетологов продавать. Если задача маркетолога — рост объемов реализации товаров, то он должен называться продавцом, а не маркетологом. Если задача обеспечить благоприятные условия для сделки, то мы говорим об ассистентах отдела сбыта. Незачем дублировать функции, задачи и отчеты отделов.</p>
              <h2>Чушь! Цель маркетинга — прибыль. Вот и Игорь Манн согласен. </h2>
              <p>Фраза «маркетинг должен продавать» звучит так же нелепо как «электрик должен строить». Содержание работы игнорируется, не раскрывается и подменяется общими фразами. Что именно должен делать маркетолог? В чем содержание его работы принципиально отличается от работы продавца? Мало руководителей задают себе эти вопросы. Больше «клюют» на мантру «рост продаж». Через нее легче достучаться до директоров и собрать зрителей на выступления. Когда говорят «Маркетинг должен продавать», вам хотят что-то продать ;-) </p>
              <div class="hip">Чтобы маркетинг приносил деньги, не заставляйте маркетологов продавать. </div>
              <h2>Что плохого в том, что я нацеливаю маркетологов на рост продаж? </h2>
              <p>Если маркетологов ориентировать на продажи, вы создадите не отдел маркетинга, а посредственный отдел продаж — с манипуляциями, втюхингом и попытками угодить каждому. Проиграют все — компания и клиенты. </p>
              <p>«Самый сильный практикум», «ограниченная серия», «неповторимый и уникальный», «сегодня дешевле». Подобным фразам больше не верят. Такой подход отталкивает. Маркетинг, который крадет время клиентов и пытается что-то впарить, обречен. </p>
              <p>Нужда продать соседствует со страхом отказа. Маркетолог пытается говорить так, чтобы не оттолкнуть, не обидеть, не задеть ни одного человека. «Знаете, мы откажемся от этого сценария рекламного ролика, потому что жена нашего логистика назвала его странным». Результат — вы серые, пресные, безликие, никому не интересные. Хотите понравится всем — не понравитесь никому. </p>
              <p>Что будет, если маркетологу удастся убедить каждого купить товар своей компании. Проведем мысленный эксперимент. На полке гипермаркета 100 очень дорогих одинаковых штуковин. Проходит 100 человек и каждый ее кладет в корзину. Пенсионерки, дети, студенты, безработные и другие. Позже выяснится, что чьи-то ожидания не оправдались. Кто-то так и не разобрался, как штуковиной пользоваться. Пенсионеры начнут винить себя за то, что потратили кучу денег. </p>
              <p>Если купит каждый, кто-то обязательно почувствует себя обманутым. Человек начнет избегать товаров с вашим логотипом. И, возможно, поделится опытом с другими.</p>
              <p>Изменим задачу. Из 100 человек требуется привлечь только тех, кто от покупки штуковины получит максимальную пользу. Маркетолог теперь заинтересован не в росте продаж ради роста, а в том, чтобы штуковину купили те, для которых она обладает максимальной ценностью. Фокус внимания не на продукте, а на клиенте. Маркетолог не боится отговаривать от покупки, заинтересован в честных обзорах и обсуждениях. Покупать будут не потому, что кому-то удалось «уломать клиента», а потому, что компании доверяют. И это то <a href="https://bartoshevich.by/mnenie/konkurentnoe-preimushhestvo/">конкурентное преимущество, которому сложно что-то противопоставить</a>. </p>
              <p>Разделять маркетинг и продажи стоит и потому, что в ближайшем будущем вы будете вынуждены это сделать. Существующая модель капитализма породила множество глобальных проблем: перепроизводство, истощение ресурсов, загрязнение Земли и пр. Трансформация системы всеобщего потребления неизбежна. Признаки уже проявляются. Люди добровольно отказываются от благ цивилизации (общины амишей, дауншифтинг, группы минималистов, неоязычество и пр.). Вместо продажи вещи предпочитают дарить, покупки заменяют обменом. Маркетинг может и должен работать на опережение. Если сейчас маркетологи не увидят в покупателях людей, то в скором времени начнут общаться с их электронными помощниками. Помощники-то сумеют сэкономить время и деньги своих хозяев и надежно защитить от манипуляций.</p>
              <h2>Если не продажи, что должно быть в фокусе маркетолога? </h2>
              <p>В фокусе продаж — реально существующий товар или услуга. В фокусе маркетинга — сознание клиента. Конкурентная борьба — борьба идей, образов. А поле битвы — восприятие. </p>
              <p>Основная проблема, с которой сталкивается потребитель, — проблема выбора. Для каждой (почти для каждой) потребности найдётся 10+ способов ее удовлетворения. Предложение значимо превышает спрос. Как разобраться, когда столько похожих товаров и «рекламных акций»? </p>
              <p>Добавим к этому темп жизни. Он настолько быстрый, что даже в деловой переписке писать без окончаний уже норм. </p>
              <p>В этих условиях задача маркетолога — укрепить отличия, значимые для клиента. Компании важно быть легко узнаваемой. Можно использовать аналогию с армейской системой опознавания «свой-чужой». Чем быстрее и легче человек находит «свой» товар, тем лучше сработал маркетолог. Справедливо и такое утверждение: хороший маркетолог не даст купить «чужой» для покупателя товар. От системы «свой-чужой» в армии зависит выживание подразделений. Точно также и в бизнесе от работы маркетолога зависит судьба компании. </p>
                  ]]>
                  </turbo:content>
              </item>

              <item turbo="true">
                <title>Путь маркетолога</title>
                <link>https://bartoshevich.by/mnenie/put-marketologa/</link>
                  <pubDate>2019-11-20</pubDate>
                <turbo:content>
                  <![CDATA[
                    <header>
                      <h1>Слово о Пути маркетолога</h1>
                    </header>
              <p>У маркетолога в Беларуси нет работы и начальников, у него — Шлях. </p>
              <p>Маркетинг — это создание и передача смыслов. Заигрывание перед публикой, wow-эффекты и прочее — обезъянничание. Решите для себя, кто вы — Маркетолог или мартышка? </p>
              <p>Когда у маркетолога нет Идеи, он гоняется за аудиторией, «большими данными» и базами. Когда Идея есть, приходят единомышленники. И рассказывают об Идее знакомым и друзьям. Компании нужны не лиды, а Идея и единомышленники. </p>
              <p>Маркетолог избегает профессиональных сообществ, ассоциаций и корпораций. Многие, кого туда занесло, сменили мышление и опыт на рупор коллективной доктрины. Повторяют заученные лозунги и рукоплещут в соц. сетях «звездам». Бррр... </p>
              <p>Когда люди бегут за трендами, Профессионал думает: «От чего убегают?», «Кто направляет толпу?». Глупец — «Скорее же! Нужно быть первым!» </p>
              <p>В мире маркетинга полно идиотов. Анализировать, критиковать, разбирать каждого — много чести, да и работать нужно. Рассказывайте, что и как делаете лично вы. Без пафоса и превосходных степеней. Маркетинг и хвастовство несовместимы. </p>
              <p> Маркетолог, который цепляется за работодателя, — жалок и достоин презрения. Из-за желания угодить, маркетингом сотрудник называет любую чушь, которая приходит в голову руководству. </p>
              <p>Маркетолог — либо Профессионал, либо за деньги сделает все, что скажет директор. Природу сотрудника выявит молчание руководства. </p>
              <p>Профессионала не пугает увольнение. Но не всякий, кто сказал «Я увольняюсь», — Профессионал. Профессионал разделяет, за что нужно уволиться, а когда увольнение — слабость. </p>
              <p>Когда читаешь Профессионала, за ним чувствуется сила — сила индивидуальности, знаний и опыта. Профессионал говорит от своего имени и готов обосновать каждое слово. В основе суждений факты и цифры. </p>
              <div class="markedfield">Чтобы нанять Маркетолога, откажитесь от поисков людей с горящими глазами. Не нужны вам и люди, умело жонглирующие терминами и показателями. Вам нужен попутчик — человек, который согласится вместе с вами пройти из пункта А в пункт Б. 
                <ul>
                  <li><em>Следствие 1: и вы, и соискатель должны четко осознавать, откуда и куда идете.</em></li>
                  <li><em>Следствие 2: приготовьтесь, что Маркетолог в пункте Б. придет с заявлением об увольнении. Если не придет, увольте его сами.</em></li>
                </ul>
              </div>
              <p>Как-то Незнакомец написал Профессионалу: «Маркетинг умер, он не работает». Профессионал не стал отвечать. Он знал, что маркетинг, который у Незнакомца в голове, действительно умер. Этот маркетинг действительно не работает. </p>

                  ]]>
                  </turbo:content>
              </item>


              <item turbo="true">
                  <title>Кейс:разрабатываю концепцию бренда типографии</title>
                  <link>https://bartoshevich.by/opyt/brand-strategy-flex-n-roll/</link>
                  <pubDate>2018-04-18</pubDate>
                  <turbo:content>
                    <![CDATA[
                      <header>
                        <h1>Разрабатываю концепцию бренда типографии</h1>
                        </header>                 

                  <p>В 2017 году я разработал концепцию бренда типографии <span class="noperenos">«Флекс-н-Ролл»</span>. Проект длился 6 месяцев, за которыми стояли две волны исследований агентства МАСМИ, мозговые штурмы, встречи и многочасовые обсуждения. Вместе с Еленой Горбачевой — генеральным директором типографии — раскрываем подробности проекта. </p>

                      <figure> <img src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto,e_improve/v1588702100/site/gorbacheva-600.jpg" alt="Елена Горбачева" width="150" height="150" /> 
                        
                <figcaption>Елена Горбачева<br/>
                      генеральный директор <a href="https://flex-n-roll.by/" target="_blank"><span class="noperenos">ООО «Флекс-н-Ролл»</span></a></figcaption>
                      </figure>                    
                <div class="markedfield"><i>«Флекс-н-Ролл» — лидер белорусского рынка в производстве самоклеящихся​ этикеток. Занимает первое место по уровню знания торговой марки в сегменте самоклеящихся этикеток по результатам исследования МАСМИ, 2 квартал 2017г, Беларусь. </i></div>
                <h2>Задача — четкое позиционирование компании и отстройка от конкурентов</h2>
                <p><strong>Елена Горбачева:</strong> Типография <span class="noperenos">«Флекс-н-Ролл»</span> — крупное предприятие, работающее в сфере самоклеящейся этикетки с 2003 года. За 15 лет развития из небольшой компании нам удалось перерасти в мощное успешное производство. Мы завоевали статус лидера белорусского и российского рынков. Располагая уникальным комплексом новейшего печатного оборудования, собственными производственными мощностями, мы предлагаем клиентам лучшие технологии печати.</p>
                <p>Но время не стоит на месте, меняются правила и подходы ведения бизнеса, рынок становится все более тесным. Чтобы сохранять лидерские позиции и приумножать достижения, потребовалось четко позиционировать компанию на рынке и максимально отстроиться от конкурентов. Мы поставили перед собой цель укрепить и развить бренд <span class="noperenos">«Флекс-н-Ролл»,</span> придав ему целенаправленности, сплотив вокруг него наших клиентов и сотрудников. Нам было очень важно донести клиентам главную идею: «Мы здесь, мы рядом, мы вместе с вами и готовы вам помочь!»</p>
                <p>Проект заинтересовал Европейский банк реконструкции и развития, и он выделил нам грант на его реализацию в рамках поддержки женского предпринимательства «Женщины в бизнесе». Благодаря этому мы привлекли <a href="https://bartoshevich.by/contact/">маркетолога Дмитрия Бартошевича</a> и исследовательское агентство МАСМИ, которое провело исследование белорусского и российского рынка типографских услуг.</p>
                    
                <figure><img src="https://bartoshevich.by/images/flex_label-720.jpg" alt="Этикетка, напечатанная в типографии «Флекс-н-Ролл»" width="720" height="535"/>  
                <figcaption>Этикетка, напечатанная в типографии <span class="noperenos">«Флекс-н-Ролл»</span>. Фото с сайта flex-n-roll.ru</figcaption></figure>
                <h2>Как решали задачу — этапы работы над концепцией бренда </h2>
                <p><strong>Дмитрий Бартошевич:</strong> Первый шаг — детальное описание контекста задачи. Я не доверяю высланным по почте брифам и предпочитаю обсуждать задачу лично. Вместе с генеральным директором, заместителями генерального директора по маркетингу и продажам мы обсуждали цели проекта, планы развития компании, клиентов и главных конкурентов. Обсуждали долго — около четырех часов. Мне было важно добиться единого понимания задачи, желаемого результата и требований к выполнению.</p>
                <p>С сотрудниками отдела продаж мы составили собирательный образ клиента <span class="noperenos">«Флекс-н-Ролл»</span> и <a href="https://bartoshevich.by/instrukcii/customer-journey-map/" title="алгоритм составления карты потребительского опыта">карту потребительского опыта</a> — описали путь клиента от момента осознания потребности до рекомендации типографии коллегам. Мы выделили, что может помешать клиенту плавно переходить от одной стадии пути к другой, придумали способы нейтрализации барьеров. Уже на этом этапе работы типография получила полезные идеи для развития, но это было только начало.</p>
                <p>Я изучил доступные материалы о конкурентах (сайт, коммерческие письма и презентации), сопоставил с картой потребительского опыта, целями и задачами проекта. Определил «слепые пятна» — какой информации о клиентах и рынке не хватает. С этим «багажом» пошел в исследовательское агентство МАСМИ. </p>
                <p> Исследование провели в два этапа. Первый — глубинные интервью. МАСМИ опросило специалистов, которые отвечают на предприятиях за закупку самоклеящейся этикетки. Мы выявили критерии выбора подрядчиков, ценностные ориентиры, требования к качеству и уровню обслуживания, и — главное — составили гипотезы, которые проверили на втором этапе — количественном исследовании (провели опрос).</p>
                    <img src="https://bartoshevich.by/images/flex_stat.jpg" alt="Уровень знания типографий, МАСМИ" width="720" height="587"/>  
                <p>Когда проанализировали результаты исследований, мы поняли, как белорусские предприятия воспринимают типографии, на что обращают внимание при выборе подрядчиков, что для клиентов важно в работе, что побуждает рекомендовать типографию и наоборот, что вынуждает отказаться от ее услуг.</p>
                <p>У меня было достаточно информации, чтобы найти востребованную нишу для позиционирования <span class="noperenos">«Флекс-н-Ролл»</span>, описать рациональные и эмоциональные преимущества предприятия, составить образ-личность бренда и принципы коммуникации компании. </p>
                <h2>Что получили — основные результаты</h2>
                <p><strong>Дмитрий Бартошевич:</strong> Анализируя данные, я пришел к выводу, что на белорусском рынке в сегменте самоклеящихся этикеток нет сильного бренда с согласованной коммуникационной политикой.</p>
                <p>Статистически значимых отличий в восприятии характеристик типографий обнаружено не было. Типографии злоупотребляли перечислением преимуществ, не связывали их с основной идеей бренда и размывали образ компании.</p>
                <p>Популярные способы самопрезентации — акценты на технологиях, качестве и продающих свойствах этикетки — сегодня не работают. Особенно это важно понимать тем типографиям, которые намерены работать на российском рынке. Идеи новейших технологий, привлекающих и продающих этикеток постоянно используются известными в России типографиями: «Аврора», «Исратэк», «Окил-Сато» и <span class="noperenos">«ССЛ-Контур»</span>. Качественная же печать этикетки — это гигиенический фактор. Это то, что должно быть, но само по себе не дает преимуществ. Качество не гарантирует поток заявок, но без качества, определенно, заказов станет меньше.</p>
                <p>Исследования выявили значимую для клиентов характеристику, которая игнорируется конкурентами <span class="noperenos">«Флекс-н-Ролл»</span> — потребительский опыт. Клиенты типографий стремятся к гармоничным и предсказуемым отношениям, им важно работать с подрядчиком как одна команда. Поэтому основой продвижения <span class="noperenos">«Флекс-н-Ролл»</span> я предложил сделать качество потребительского опыта.</p>
                <p><em>Суть концепции бренда:</em> <span class="noperenos">«Флекс-н-Ролл»</span> работает в ритме клиента. Типография подстраивается под задачи заказчика, предлагает варианты оптимизации заказа, печатает в соответствии с утвержденным макетом и согласованные сроки. Клиенты ощущают помощь и поддержку со стороны <span class="noperenos">«Флекс-н-Ролл»</span>, слаженную командную работу. С <span class="noperenos">«Флекс-н-Ролл»</span> сотрудничать легко. </p>
                  <img src="https://bartoshevich.by/images/logo_flex-n-roll.jpg" alt="концепция бренда «Флекс-н-Ролл» " width="293" height="100"/><p><strong>Елена Горбачева:</strong> Концепция, предложенная Дмитрием Бартошевичем, нас полностью устроила, и мы сразу же начали внедрять изменения в бизнес-процессы.</p>
                <p>Приятно отметить, как вокруг идеи бренда объединились сотрудники разных отделов компании. Старались все делать сообща, чтобы каждый член нашей большой производственной команды смог принять, прочувствовать концепцию и успешно ее внедрить на рабочем месте.</p>
                <p>Улучшения коснулись корпоративного сайта. Перестроили структуру текстов и рубрик, добавили новый виджет «Запрос обратного звонка» и разместили формы для связи с нами в зонах прямого доступа. Чтобы сотрудничество было еще более комфортным, разработали Кабинет клиента, в котором можно посмотреть всю актуальную информацию о заказах.</p>
                <p>Поскольку у типографии есть зарубежные клиенты и партнеры, решили перевести статьи сайта на английский язык. Сейчас находимся в стадии активной реализации проекта.</p>
                <p>Как видим, много достойных идей воплощено в жизнь. Но мы не собираемся останавливаться на достигнутом. Впереди много планов и есть главное — четкий выверенный вектор развития компании, который обозначил для нас Дмитрий Бартошевич. Поэтому хотелось бы поблагодарить его за предложенную концепцию и проведенную большую работу по брендингу нашего предприятия. Также мы очень признательны агентству МАСМИ, позволившему нам посмотреть на рынок глазами клиентов. Огромную благодарность выражаем Европейскому банку реконструкции и развития, чьи инвестиции способствуют росту и развитию бизнеса.</p>
                <p> Теперь мы работаем в ритме клиента! </p>
                <h2>Комментарий заместителя генерального директора «МАСМИ» Марины Ефименко: </h2>
                <p>«Проект был очень интересным. Воедино сошлось все, о чем только можно мечтать: профессионализм всех участников в своей области, партнерские отношения в работе, вовлеченность в проект на все 100%, оперативная обратная связь, эффективное обсуждение возникающих вопросов и ответственность за результат.</p>
                <p>Приятно было, что мы в очередной раз увидели, как необходимы и ценны результаты исследовательского проекта для планирования стратегического развития компании Клиента». </p>
                    ]]>
                    </turbo:content>
                </item>


                <item turbo="true">
                  <title>Концепция бренда интернет-агентства</title>
                  <link>https://bartoshevich.by/opyt/brand-giperlink/</link>
                    <pubDate>2018-11-30</pubDate>
                    <turbo:content>
                    <![CDATA[
                      <header>
                        <h1>Разрабатываю концепцию бренда интернет-агентства</h1>
                        </header>                    
                <p>«Нам нужно отстроиться от конкурентов», — такой запрос получил от директора <a href="https://giperlink.by/" target="_blank">интернет-агентства Giperlink</a>. Рассказываю, как решал задачу. Комментарий директора — в конце статьи.</p>

                <h2>Изучил конкурентную среду </h2>
                <p>Пытаться отстроиться от всех и вся — не самая продуктивная идея. Поэтому с руководством компании мы выделили конкурентов, которые представляют наибольшую угрозу и от которых следует дифференцироваться. </p>
                <p>Я проанализировал сайты и презентационные материалы конкурентов. Меня интересовало, как они объясняют, почему следует работать с ними, какие ценности лежат в основе коммуникации, какую идею(и) доносят до потенциальных клиентов. </p>
                <h3>позиционирование</h3>
                <p>Выявил несколько популярных шаблонов позиционирования интернет-агентств:</p>
                <ul>
                  <li> «финансисты»: подчеркивают, что нацелены на прибыль, делают продающие сайты, что превращают онлайн-ресурсы в инвестиции и учат зарабатывать в интернете. </li>
                  <li> «технические эксперты»: говорят «мы знаем, что делать, и сделаем все правильно». Если проводят семинары, то рассказывают не о монетизации, а о нюансах интеграции процессов внутри компании и торговой веб-площадки или объясняют преимущества определенной технологии для решения задач бизнеса. </li>
                  <li> «драйверы»: рассказывают об эффективности, успехе, больших достижениях в век высоких технологий. </li>
                </ul>
                <h3>услуги</h3>
                <p>В услугах выделил точки паритета — то, что предлагает каждый из конкурентов. Напр., адаптивный дизайн, интеграция с 1С, автоматизация бизнес-процессов. Конкурентных преимуществ эти услуги не дают, поскольку есть у всех выбранных игроков рынка, но без них компания проиграет.</p>
                <p>Обозначил точки дифференциации — за счет чего в услугах можно отстроиться. Например, разрабатывать стратегию развития бренда в интернете или предлагать длительную техническую поддержку. </p>
                <h3>мотивы </h3>
                <p>Для каждого конкурента выделил мотивы, через которые компания доносила свое предложение. Их оказалось 4 группы:</p>
                <ul>
                  <li> статус — агентство помогает стать успешнее; </li>
                  <li> превосходство — агентство помогает быть лучше других; </li>
                  <li> контроль — с агентством работа над сайтом предсказуема и контролируема; </li>
                  <li> защищенность/безопасность — с агентством сотрудничать безопасно (надежный партнер, проверенные технологии, награды, высокие места в рейтингах и пр.) </li>
                </ul>
                <p>Этот перечень отнес в «черный список». Бренд Giperlink предстояло преподносить через иные мотивы и ценности. </p>
                <h2>Составил карты потребительского опыта</h2>
                <div> 
                  <div> 
                    <i>Интересующимся — <a href="https://bartoshevich.by/instrukcii/customer-journey-map/" target="_blank">алгоритм создания карты потребительского опыта</a></i>
                  </div>
                  <p>Вместе с сотрудниками агентства выделили типичные ситуации заказа, составили портреты персонажей — обобщенные образы значимых клиентских сегментов. Детально описали путь персонажей от момента осознания потребности до обращения в агентство и заказа разработки сайта. </p>
                </div>
                <p>В случае Giperlink типичная компания-клиент состоит из двух персонажей: собственника и маркетолога. Поведение, мысли, эмоции и критерии выбора агентства отличаются. Напр., отзыв маркетолога о том, насколько ему было комфортно работать с подрядчиком, персонаж-собственник при выборе агентства может пропустить, а персонаж-маркетолог обязательно обратит внимание. </p>
                <p>Зачем нужны карты потребительского опыта? Они показывают, что важно клиентам, и как можно улучшить опыт их взаимодействия с компанией на каждом этапе. </p>
                <div> 
                  <p>Некоторые бизнес-спикеры сводят маркетинг к точкам контакта. Они выделяют 100-200 точек контакта клиента с компанией, призывают постоянно работать над их улучшением и уверяют, что с маркетингом будет все в порядке. Нет, не будет. </p>
                  <div> 
                    <p>Теория «точек контакта» напоминает фетишизм. А когда маркетолог начинает составлять 100+ точек контакта и что-то с ними делать — это уже состоявшийся религиозный культ. </p>
                  </div>
                </div>
                <p>То, что для вас Точка контакта, для меня — клиента — может быть информационным шумом. Не нужно пытаться охватить все — не получится. Концентрируйтесь на главном. Карта потребительского опыта показывает главное, на чем следует концентрироваться. </p>
                <h2>Разработал структуру бренда </h2>
                <div> 
                  <p>Для составления структуры бренда я взял модель Censydiam. Она описывает 8 основных мотиваций человека. Вычеркнул те, которые уже используют конкуренты. А оставшиеся проверил на актуальность для клиента (на основе карт потребительского опыта) и соответствие ценностям компании. В итоге остановился на группе мотивов «гармония, единение» и через нее описал бренд. </p>
                  <div> 
                    <i><a href="https://www.youtube.com/watch?v=cU4-m7swVbM" target="_blank">Видео с объяснением принципов Censydiam</a> (на англ.)</i>
                  </div>
                </div>
                <h3>Структура бренда Giperlink</h3>
                <p> <strong>Атрибуты</strong><br/>
                Интернет-агентство, делает сайты и интернет-магазины на 1С-Битрикс </p>
                <p><strong>Рациональная выгода</strong><br/>
                Веб-разработка основана на анализе потребительского опыта. С помощью аудита, тестирования и веб-аналитики проектируют понятный и удобный пользовательский интерфейс, организовывают грамотную подачу информации. </p>
                <p> <strong>Эмоциональная выгода</strong><br/>
                Агентство помогает строить гармоничные отношения с клиентами. </p>
                <p><strong>Обещание</strong><br/>
                «Делаем сайты, которые говорят с клиентами на одном языке» </p>
                <p> <strong>Личность</strong><br/>
                Мужчина, 35-40 лет, эрудирован, позитивен, общителен. Сложные вещи объясняет просто, легко, доступно. </p>
                <p> <strong>Суть бренда</strong><br/>
                Дружественное интернет-агентство, которое помогает строить гармоничные отношения с клиентами. </p>

                <h2>Комментарий директора интернет-агентства Giperlink</h2>
                <figure><img src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto/v1610783871/d-giperlink-500.jpg" alt="Дмитрий Лихтарович" width="150" height="150"/> 
                    <figcaption>Дмитрий Лихтарович<br/>
                    директор Giperlink</figcaption>
                  </figure>
                  <p>— В какой-то момент мы осознали, что стратегия, которая помогала в первые годы работы агентства, перестала работать. Агентство выросло. Изменился и белорусский рынок веб-разработок. Мы спрашивали себя: «Чем мы отличаемся? В чем сильнее? В чем отстаем и чего не хватает, чтобы быть лучшими?». Ответы искали сами. Обсуждали, спорили, устраивали мозговые штурмы. Но того решения, которое устроило бы всех, не находили.</p>
                  <p> Обратились к Бартошевичу Дмитрию. Сначала пригласили его как «внешнего наблюдателя и критика». Нам важно было найти сильное решение. Поэтому попросили Дмитрия присутствовать на совещаниях и находить слабые места в идеях. Нам понравилось, как он рассуждает и какие вопросы задает. Обсудив с партнером, мы решили поручить Дмитрию разработать концепцию бренда. Предоставили необходимые материалы по рынку и конкурентам, провели дополнительные рабочие встречи. </p>
                  <p>Что получили в итоге:</p>
                  <ul>
                    <li> идею, которая отражает специализацию и дифференцирует нас среди конкурентов; </li>
                    <li> точки роста и рекомендации по развитию Giperlink; </li>
                    <li> четкое видение стратегии агентства. </li>
                  </ul>
                Далее, на основе концепции бренда мы изменили: 
                  <ul>
                    <li> логотип и фирменные цвета; </li>
                    <li> презентацию и рекламных материалы; </li>
                    <li> сайт компании. </li>
                  </ul>
                  <p>На опыте прочувствовали, насколько наличие концепции бренда помогает развитию компании. В том числе и разрабатывать сайт. Поэтому с Дмитрием мы запустили новый совместный проект: клиентам, у которых нет четкого позиционирования, нет плана действий, разрабатываем структуру бренда. А затем вместе определяем, какой сайт и для решения каких задач необходим. </p>
                  <p>Благодарим за сотрудничество, Дмитрий.</p>
                </div>

                    ]]>
                    </turbo:content>
                </item>


                <item turbo="true">
                      <title>Идея рекламы банка Тинькова</title>
                      <link>https://bartoshevich.by/opyt/reklama-dlya-banka-tinkova/</link>
                      <pubDate>2016-10-05</pubDate>
                        <turbo:content>
                        <![CDATA[
                          <header>
                            <h1>Как я рекламировал банк Олега Тинькова</h1>
                            </header>
                    <p>Рассказываю историю, как придумал идею рекламы для банка Олега Тинькова, предложил Тинькову и что из этого вышло.</p>
                    <h2>Придумал идею рекламы, но не настоял</h2>
                    <p>В 2012 году я работал в Москве директором по развитию агентства креативного брендинга GetPoint. Олег Анисимов — в то время вице-президент по маркетингу банка «Тинькофф Кредитные Системы» — предложил нам придумать идею рекламной кампании. Согласовали задачи, сроки и креативный отдел агентства с энтузиазмом принялся за работу.</p>
                    <p>Придумали несколько достойных концепций. Но моему представлению о рекламе банка Тинькова они не соответствовали. Мыслями поделился с креативным директором, расписал, как бы делал рекламу я. Но или был недостаточно убедителен, или мои идеи действительно уступали, предложение он отклонил.</p>
                    <p>В день Х мы презентовали концепции креативного отдела в банке. Тиньков к нам отнесся скептически. Ему сразу не понравилось, что вариантов было несколько. «Вы ключ к замку пришли подбирать? Должна быть одна концепция, за которую будете сражаться... Ладно, показывайте». Мы презентовали одну идею, вторую и по комментариям понимали, что «ключ к замку не подбирается». Перед последней концепцией — откровенно, более слабой, чем предыдущие — обмолвились, что «идея, возможно, Олегу не понравится, но...» Договорить не успели, Тиньков встал и направился к выходу. Даже Анисимов удивился: «Уходишь?» «Конечно, если они не уверены в идее, то чего мне тогда тут делать».</p>
                    <p>Формально мы проиграли, но ни я, ни креативный директор не чувствовали себя проигравшими. Мы получили такой заряд энергии и мыслей, словно за раз прошли сотни мотивирующих бизнес-тренингов.</p>
                    <h2>Сделал эскиз и показал Тинькову</h2>
                    <p>Порою пытался представить, что было бы, если бы презентовали мое видение ролика. В основе того, что предлагал я, было три тезиса:</p>
                    <ul>
                      <li>В то время Олег Тиньков активно пропагандировал предпринимательство. Это и его «Бизнес-секреты», и книги, где он делился опытом. Если есть устойчивая положительная ассоциация «Тиньков — предприниматели», то игнорировать ее не следует.</li>
                      <li>Кредиты — не кабала, а возможность, ресурс для развития. Концентрация на возможностях — как раз то, что характеризует и предпринимателей, и правильных заемщиков.</li>
                      <li>Песня Цоя «Дальше действовать будем мы» стала частью и образа Тинькова, и образа банка. Она гармонично будет звучать и в рекламе.</li>
                    </ul>
                    <p>Попробовал переложить идею рекламы на слайды в Prezi. Готовую презентацию показал сам себе, записывая ее с экрана ноутбука. На видео наложил музыку. С песней Цоя возился долго. Опыта работы в музыкальных редакторах не было. И пока не догадался использовать несколько дорожек, никак не получалось вырезать и склеить фрагменты песни правильно. Готовый набросок — ролик не более, чем набросок рекламы — отправил друзьям, попросил поделиться впечатлениями.</p>
                    <fugure>
                    <iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/LcRjumujYws" title="Идея Бартошевича рекламы банка " frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>
                    </figure>
                    <p>А затем подумал, что буду вечно гадать, как отреагировал бы Олег Тиньков на мою идею. Выложил видео в ютуб, поставил ссылку на видео в твитере, где упомянул аккаунт Тинькова и его банка. И через минут 15 получил обратную связь.</p>
                    <p>   <img src="https://bartoshevich.by/images/tin2.jpg" alt="обратная связь Тинькова" width="400" height="483"/> </p>
                    <p>Примерно в тот же момент получил письма от друзей, которые откликнулись на мою просьбу. Ролик разнесли в пух и прах. И слишком быстро, и какая-то полоса по середине дергается, и т.д. :-)</p>
                    <h5>Мораль истории:</h5>
                    <div class="hip"> «Делайте, что считаете правильным, и будь, что будет» </div>

                        ]]>
                        </turbo:content>
                </item>


                <item turbo="true">
                <title>Клиентов привлекают не товары, а убеждения</title>
                <link>https://bartoshevich.by/mnenie/kak-privlech-klientov/</link>
                <pubDate>2019-02-19</pubDate>
                  <turbo:content>
                  <![CDATA[
                    <header>
                      <h1>Клиентов привлекают убеждения, а не товары</h1>
                      </header>
              <p>Потребителей привлекает не перечень полезных характеристик, а набор ценностей и взглядов, которые стоят за товаром. Если товар ассоциируется с тем, во что верит и что разделяет покупатель, товар — хороший. Если нет, товар — плохой. </p>
              <h2>Товар — набор ценностей и убеждений человека</h2>
              <p>Лет 15 назад Джон Грант писал, что маркетинг в 21 веке следует понимать как замену культуре. Бренды — по мнению Гранта — указывают человеку, как жить. Хорошие маркетологи — те маркетологи, которые продвигают не продукты, а образ жизни. </p>
              <p>Самвел Аветисян много лет говорил о знаковом потреблении. Для целей самоидентификации людям важно иметь «свой» автомобиль, «свой» парфюм, «свой» клуб и т.д.</p>
              <p>Стоило Джиллетт выпустить рекламу с текстом о «токсичной маскулинности», как бритвенные станки полетели в урны. С техническими характеристиками станков ничего не произошло. А вот декларируемые ценности изменились. </p>
              <p>На большинстве рынков предложение значимо превышает спрос. В этих условиях не следует рассказывать в рекламе о неких уникальных свойствах продукта. Человек пресытился подобными «уникальными» историями. Вместо этого покажите, во что вы верите и какие смыслы вложили в продукт. Так вы привлечете тех, кто разделяет ваши ценности. </p>
              <div class="hip">Товар — (уже) не перечень полезных характеристик. Это набор ценностей и убеждений, которыми стремится жить человек. </div>
              <h2>Бренд — новая представительная власть</h2>
              <div class="with-side"> 
                <p>В 2018 году компания Edelmen опросила 40 000 человек в 8 странах: Бразилии, Китае, Франции, Германии, Индии, Японии, Великобритании и США. Компания выявила, что 64% респондентов выбирает или отклоняет товары в зависимости от политических или социальных взглядов компании-производителя. </p>
                <div class="side">
                  <p>Скачайте <a href="https://www.edelman.com/sites/g/files/aatuss191/files/2018-10/2018_Edelman_Earned_Brand_Global_Report.pdf" target="_blank">презентацию с результатами исследования</a></p>
                </div>
              </div>
              <p><img src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1549714027/belief-driven-buying.jpg" alt="как выбирают бренд покупатели - результаты исследования Edelmen " width="729" height="362"/></p>
              <p>Выбор на основе убеждений — растущий тренд, который обнаружили в каждой стране, в каждом сегменте потребителей (вне зависимости от возраста, пола или дохода). </p>
              <p>Демонстрация системы взглядов определяет не только выбор клиента, но и готовность рассказывать друзьям о бренде. Edelmen обнаружили, что лишь 26% потребителей становятся «адвокатами» бренда после просмотра рекламы свойств товара. Если же в рекламе бренд делится установками, взглядами, процент «адвокатов» вырастает до 32. </p>
              <p>Люди не только ищут «родственные» взгляды, но и ожидают от компании реальных действий по защите декларируемых убеждений. Бренд становится новой представительной властью — представителем интересов покупателей. Каждая покупка — голос избирателя.</p>
              <p>Заявить о чем-то — мало. Важно последовательно и постоянно действовать в соответствии со сказанным. Поясню на примере. Осенью 2018 сеть магазинов «Евроопт» <a href="https://evroopt.by/vnimaniyu-zhitelyam-g-minska/">ввела плату за полиэтиленовые пакеты</a>. Сеть прикрылась заботой об экологии. Фальшь чувствуется сразу.</p>
              <p> «Евроопт» — компания, которая постоянно разбрасывает бумажный спам по почтовым ящикам. В масштабах Минска, наверное, это тонны спама. И возможно, «Евроопт» — главный поставщик мусора в наши подъезды. И вдруг они говорят об экологии. Если копнуть глубже, символическая оплата оказывается не такой уже и символической в сравнении с себестоимостью пакетов. Реальные способы заботы об экологии компания игнорирует... Что бы ни говорил PR-менеджер «Евроопта» об экологии, я расцениваю слова как вранье. Примазаться к эко-движению у компании не получилось. </p>
              <div class="hip">Если хотите, чтобы пользователь выбрал ваш бренд, расскажите о предвыборной программе и покажите, насколько вы ей следуете.</div>

                  ]]>
                  </turbo:content>
              </item>

              <item turbo="true">
  <title>Время забыть брифы</title>
  <link>https://bartoshevich.by/mnenie/brief/</link>
    <pubDate>2020-01-20</pubDate>
    <turbo:content>
    <![CDATA[
      <header>
        <h1>Почему я не прошу заполнять брифы</h1>
        </header>
        <p> «Без брифов мы не работаем», — говорят в агентствах. Говорят и высылают трехстраничный перечень вопросов, на которые просят ответить максимально подробно. В интернете вы найдете десяток статей, где вам расскажут, как брифы помогают экономить время, деньги и гарантируют качество. Но на практике подобные опросники лишь увеличивают вероятность ошибок и последующих споров. </p>
        <p>В брифах, пожалуй, есть одна положительная черта. Они выявляют отношение агентства к заказчику. Высланный бриф — способ сказать клиенту «не до тебя сейчас». Когда сотрудники ленятся, когда агентство не справляется с текущими задачами — вам пришлют бриф.</p>
        <h2>Бриф в теории</h2>
        <p>Иногда маркетологи раздражаются, когда слышат совет отказаться от рассылки брифов. «Как так-то?» «Без брифа и ТЗ — результат ХЗ!»</p>
        <p>В <a href="https://bartoshevich.by/opyt/autsorsing-marketinga/">статье об аутсорсинге маркетинга</a> я настоятельно рекомендовал не начинать совместную работу, пока не убедитесь в точном понимании партнером сути проекта и требований к выполнению. Еще лучше, если это понимание будет зафиксировано письменно. Так вы поможете держаться одного смыслового поля всем, кто задействован в проекте. И если в рабочей группе появятся новые участники, вы быстро введете их в курс дела.</p>
        <p>Документ, в котором кратко зафиксированы цели, задачи и существенные условия их выполнения, вы можете сделать приложением к договору. В спорных ситуациях — если вдруг — можно будет обратиться к нему.</p>
        <p>«Так это же бриф!» В теории — да. На практике — иначе.</p>
        <h2>Бриф на практике</h2>
        <p>На практике бриф — это документ с переченем вопросов, который высылают заказчику. Что здесь не так?</p>
        <p>Пустой бланк с общими вопросами — признак того, что агентство не подумало о потенциальном клиенте настолько, чтобы написать что-то осмысленное и релевантное. Я думаю, общаться дальше с таким «партнером» не имеет смысла.</p>
        <p>Представьте, что вы очень хотите сотрудничать с компанией Х. Долго пытались пробиться через секретарей к лицам, принимающим решения. И вот — наконец-то! — у вас появилась возможность встретиться с самым главным человеком в Х. В радостном предвкушении вы идете на встречу и задаете такие вопросы:</p>
        <ul>
          <li>Как называется ваша компания?</li>
          <li>Какая сфера деятельности?</li>
          <li>Для кого предназначены ваши товары, услуги?</li>
          <li>Есть ли у вас сайт?</li>
          <li> т.п.</li>
        </ul>
        <p>«Такого не может быть!» — скажете вы. В такой ситуации человек точно будет знать название компании, адрес сайта и сферу деятельности. Вы абсолютно правы. Перед важной встречей делают «домашнее задание». Но вопросы выше я взял из реального брифа, который недавно получил мой клиент для заполнения. Агентство «домашку» не сделало. Видимо, им не важно.</p>
        <p>Еще я не понимаю, почему агентства устраняются от заполнения брифов. Я лишен иллюзии, что люди одинаково смотрят на этот мир. Клиент вкладывает в ответы свой смысл, агентство видит свой. А это — потенциальный источник недоразумений и споров. Поэтому я не доверяю заполненным клиентами брифам, договариваюсь о встрече, обсуждаю задачу и уточняю формулировки.</p>
        <p>Допустим директор говорит, что в слогане важно подчеркнуть качество продукции. Кто-то скажет, что все понятно, и пойдет творить. Мне же не понятно ничего. Почему важно? Что случилось, что понадобилось подчеркнуть качество? Какие характеристики продукции характеризуют её как качественную? На какую аудиторию нацелен слоган?</p>
        <p>Вариативность ответов и уточняющих вопросов такая, что создать один бриф на все возможные случаи едва ли возможно. Выход — оставить бриф при себе, собраться за столом переговоров и начать говорить.</p>
        <h2>Что я делаю</h2>
        <p>Строить работу лучше не на предположениях, а на однозначно понятых словах. Важно прояснять с заказчиком все значимые пункты до начала работ. Убежден, что сделать это можно только в диалоге. Поэтому советую отказаться от бездумной рассылки брифов и не полагаться на уже заполненные.</p>
        <p>Правила, которые вывел для себя:</p>
        <ul>
          <li>Клиент не должен заполнять бриф.</li>
          <li>Ответственность за понимание задачи — моя.</li>
          <li>Для обсуждения проекта договариваюсь о встрече. Предупреждаю, что будет много вопросов.</li>
          <li>На встречу прихожу подготовленным. Минимум — есть общее представление о заказчике, рынке, на котором он работает, план беседы. </li>
          <li>Убеждаюсь, что значимые формулировки мы с клиентом понимаем одинаково.</li>
          <li>После встречи своими словами формулирую основные пункты проекта. Я знаю, что буду составлять такой документ (пусть назовем его брифом), поэтому на встрече собран, выделяю и фиксирую главное.</li>
          <li>Готовый бриф отправляю клиенту на финальное утверждение.</li>
        </ul>

            ]]>
            </turbo:content>
        </item>


 <item turbo="true">
                <title>Разрабатываю концепцию бренда для Hörmann</title>
                <link>https://bartoshevich.by/opyt/brand-conception-hormann/</link>
                <pubDate>2020-07-16</pubDate>
                  <turbo:content>
                  <![CDATA[
                    <header>
                      <h1>Кейс: концепция бренда для Hörmann Беларусь</h1>
                      </header>            
<p><a href="https://www.hoermann.by" target="_blank" rel="noopener">Белорусский офис концерна Hörmann</a> поручил мне разработать концепцию бренда. Предстояло найти идею, с помощью которой компании следует отстраиваться от конкурентов и привлекать клиентов. Поделюсь, как решал задачу и как внедряли результаты работы. </p>
<p><i>Hörmann (Хёрманн) — немецкий производитель дверей, гаражных и промышленных ворот, электроприводов. </i></p>
<h2>Анализирую задачу </h2>
<p>Работу начал стандартно: встретился с руководством белорусского офиса и задавал много вопросов. Обсуждали ценности бренда, товарную линейку, конкурентов, работу с целевой аудиторией и многое другое. Результат — я и клиент были уверены, что одинаково понимаем задачу и ее контекст. </p>
<p>У Hörmann широкий ассортимент продукции: промышленные, гаражные и скоростные ворота, электроприводы, перегрузочная техника, входные и межкомнатные двери, объектные двери, системы контроля въезда и др. Ключевым направлением для разработки концепции выбрали один из наиболее значимых продуктов концерна — гаражные ворота.</p>
<figure>
<img src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1594909933/site/garage-door-hormann.jpg" alt="гаражные ворота Хёрманн" width="700" height="350"/> <figcaption>Для разработки концепции выбрали один из значимых продуктов концерна — гаражные ворота.</figcaption>   
</figure>
<p>Hörmann — компания международная. В головном офисе ценности и концепция бренда были разработаны. Но часть ценностей (напр., использование возобновляемой энергии) не находит пока отклик у белорусов. А другую часть копируют конкуренты для своих рекламных материалов. И в потоке схожей информации покупателю сложно сделать выбор. </p>
<p>Вопросы для решения: что ценно для клиентов? На какой характеристике делать акцент? Какую идею положить в основу продвижения Hörmann в Беларуси? </p>

<h2>Изучаю конкурентов </h2>
<p>Основные конкуренты Hörmann в Беларуси: Алютех, Дорхан и Ритерна. Я изучил сайты компаний, посты в социальных сетях, рекламные брошюры. Для каждого конкурента вывел центральную идею, которую тот пытается донести до покупателей.</p>
<p>Отметил, что компании описывают себя через одинаковые атрибуты. Каждое предприятие доказывает, что именно их продукция безопасна, надежна, уникальна и пр. </p>
<figure>
<img src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto/v1594909933/site/competitors_hormann.jpg" alt="основные конкуренты Hörmann" width="700" height="350"/> <figcaption>Каждый говорит, что именно его продукция безопасна, надежна, уникальна и пр.  </figcaption>
</figure>
<p>Какие выводы сделал: </p>
<ul>
	<li> Атрибуты необходимо описывать через факты. Фразу «мы большое внимание уделяем безопасности» может сказать и говорит каждый конкурент. Нужно подтверждение. Например, «у нас 50+ патентов в сфере безопасности гаражных ворот». </li>
	<li> Технические показатели следует объяснять на понятных для клиента примерах. Напр., не «коэффициент теплоизоляции 2 м2*С/Вт», а «теплоизоляция соответствует уровню теплоизоляции кирпичной стены толщиной 60 сантиметров». </li>
</ul>
<p>И здесь появились новые вопросы. Посчитает ли покупатель разницу в безопасности продукции существенной, если у одной компании 23 патента в сфере безопасности, а у другой — 52? Покупатель предпочтет дверь с теплоизоляцией эквивалентной двухметровой стене или же сочтет, что и полуметровой стены достаточно? </p>
<h2>Изучаю целевую аудиторию</h2>
<p>Целевую аудиторию изучал в двух направлениях:</p>
<ul>
	<li> Вместе с дилерами составил карты потребительского опыта: составили несколько портретов типичного клиента и для каждого описали путь от момента осознания потребностей до покупки и рекомендации продукции Hörmann. </li>
	<li> Вместе с исследовательским агентством МАСМИ провел опрос покупателей гаражных ворот и дверей (критерии выбора, слагаемые качества и надежности, восприятие игроков на рынке и пр.). Я готовил техническое задание на исследование, контролировал полевые работы (прослушал каждую запись интервью, проверил корректность озвучивания вопросов, точность и полноту фиксации ответов), анализировал результаты. </li>
</ul>
<p>Сфера секционных ворот для покупателей — новая. Типичные эмоции — сомнения и замешательство. Информации о гаражных воротах, их характеристиках столько, что ее объем может вызывать раздражение. </p>
<p>Человек ищет внешние опоры, по которым он сможет принять решение о заказе. Ищет компанию, которая не ​навяжет свое мнение, не «всучит» товар, а предоставит простые и понятные маркеры надежности. </p>
<p>Такими маркерами могут выступать:</p>
<ul>
	<li> мета-атрибут, которого нет у конкурентов и из которого будет выводиться безопасность, надежность, качество и другие характеристики продукции; </li>
	<li> социальное доказательство — «Кто уже покупал эти ворота?», «Могут ли они рекомендовать?». </li>
</ul>
<p>Отличительным мета-атрибутом для Hörmann ранее служила страна производства — Германия. Опрос показал, что часто ворота Hörmann выбирали из-за доверия к немецкому качеству. Конкуренты не могут скопировать такую характеристику и пытаются принизить ее значимость. </p>
<p>От конкурентов можно услышать, что для Беларуси Hörmann делает ворота в Китае (ложь). В официальной коммуникации конкуренты могут называть себя европейскими производителями и даже лидерами в Восточной Европе (что делает их несколько похожими на Hörmann). </p>
<p>Дорхан пошел дальше всех: знакомит клиентов с неким «немецким производителем дешевых ворот» и показывает изъяны в продукции. Все бы ничего, но этому мифическому производителю приписали аргументацию Hörmann (10 лет гарантии, немецкое качество, безопасность и пр.) и делают вывод о несостоятельности всех немецких компаний. </p>
<p>Я предложил ввести дополнительный мета-атрибут — опыт проектирования и эксплуатации ворот. Hörmann начал выпускать ворота с 1935 года. Все, что могло случиться, сломаться, выявиться — произошло, опыт получен и учтен немецкими разработчиками в каждой текущей модели. Ни у одной другой компании в этой сфере на рынке РБ подобного опыта нет. </p>
<p>TUT.by поделился новостью, как <a href="https://news.tut.by/accidents/597726.html" target="_blank">в Ивацевичах воротами гаража придавило ребенка</a>. Реакция обывателя: «Я даже не думал, что такое может произойти». На Западе подобное тоже когда-то случалось. Разработчики учитывали свой и чужой опыт и улучшали конструкцию ворот. Сегодня ворота Hörmann оснащены уже проверенной временем системой защиты. Вас не придавит полотном, не защемит пальцы. Вот что означает долгая история эксплуатации и культура потребления. </p>
<p>Что касается социального доказательства, Hörmann тоже есть, что сказать. </p>
<ul>
	<li> Ворота и двери Hörmann используют от Аляски до Австралии. От минус 40⁰С до плюс 40⁰С. </li>
	<li> В 2018г. исследование МАСМИ выявило, что 97% клиентов Hörmann в РБ готовы их рекомендовать знакомым и друзьям. </li>
<h2>Составляю структуру бренда </h2>
<p>Сопоставив информацию о конкурентах и целевой аудитории, я предложил структуру бренда Hörmann. </p>
	<p> <strong>Атрибуты</strong><br/>
	Немецкий производитель гаражных ворот, дверей, электроприводов. </p>
	<p> <strong>Рациональные выгоды</strong><br/>
	a) Опыт разработок и производства продукции c 1935г. В каждой модели, которую предлагает Hörmann, учтен опыт эксплуатации предыдущих моделей в разных странах с разными климатическими условиями и сценариями использования. <br/>
 б) Используют от Аляски до Австралии.<br/>
 в) Уверенно рекомендуют друзьям и знакомым. 
		</p>
	<p> <strong>Эмоциональные выгоды</strong><br/>
	«Я могу довериться и положиться на экспертность и репутацию бренда. Выбор и использование без хлопот. Все просто работает». </p>
	<p> <strong>Ассоциации с брендом</strong><br/>
	Экспертность, надежность, стабильность, порядок, отлаженные процедуры. </p>
 	<p> <strong>Личность</strong><br/>
	Мужчина, 45 лет. Увлечен делом. Знает и учитывает нюансы в работе, о которых новички могут даже не догадываться. Приводит знания и опыт в систему, раскладывает в голове по полочкам. У него ничего не происходит случайно и внезапно — он все рассчитал, предусмотрел и ко всему готов. Стремится к идеальному, совершенному. Любит порядок и контроль. Ответственный. </p>
	<p> <strong>Суть бренда</strong><br/>
	Hörmann — немецкий бренд с многолетней историей и культурой разработок и производства гаражных ворот и дверей. </p>
<h2>Внедряем концепцию бренда</h2>
<p>Бренд — это не то, что в рабочих папках маркетолога, а то, что в головах людей. Поэтому вместе с белорусским офисом Hörmann мы принялись доносить концепцию до целевой аудитории. Несколько примеров. </p>
<h3>Видео</h3>
<p>Сняли <a href="https://www.youtube.com/channel/UCyEPzGj0pU3OdwV2uvO9cmw" target="_blank">цикл роликов</a>, через которые «красной нитью» проходит концепция бренда. Мы не делали ставку на один формат. Ролики разные: короткие и длинные, со словами и без слов, игровые и документальные. </p>
<p><strong>Уверенно рекомендуют</strong></p>
<figure>
<iframe width="560" height="315" 
src="https://www.youtube.com/embed/1Kq8PenQVvY" 
 frameborder="0"
        allowfullscreen="true"
        referrerpolicy="origin">
</iframe>
<figcaption>Игровой проморолик белорусского офиса Hörmann. Идея — Дмитрий Бартошевич. Режиссер — <a href="https://www.youtube.com/user/bondaray" target="_blank">Александр Бондарев</a>. </figcaption>
</figure>
<p><strong>Лексус Минск выбирает Hörmann </strong></p>
<figure>
<iframe width="560" height="315" 
src="https://www.youtube.com/embed/PP224p_ruIQ"
 frameborder="0"
        allowfullscreen="true"
        referrerpolicy="origin">
</iframe>
<figcaption>В первом в Беларуси автоцентре Лексус установили двери и ворота Hörmann. Подробности рассказывает Максим Войцович (начальник отдела капитального строительства инвестиционного проекта Toyota Lexus Минск) и Сергей Кобринец (руководитель белорусского офиса Hörmann). </figcaption>
</figure>

<p><strong>Установка гаражных ворот </strong></p>
<figure>
<iframe width="560" height="315" 
src="https://www.youtube.com/embed/QC8X1wCJ8J0"
 frameborder="0"
        allowfullscreen="true"
        referrerpolicy="origin">
</iframe>
<figcaption> Показываем, как устанавливают гаражные секционные ворота Hörmann  </figcaption>
</figure>
<h3>Контекстная реклама </h3>
<p>Переписали текст объявлений для контекстной рекламы. Отказались от общих слов и превосходных степеней. Вместо них появились объективные, эмоционально нейтральные характеристики, которые работают на концепцию бренда и/или на усиление отличий конкретного наименования. </p>
<table> 
	<thead> 
		<tr> 
			<th> До </th>
			<th> После </th>
		</tr>
	</thead>
	<tbody> 
		<tr> 
			<td> 
				<ul>
					<li> Квалифицированный сервис </li>
					<li> Выгодное соотношение «цена-качество» </li>
					<li> Уникальный дизайн </li>
					<li> Фирменное качество </li>
					<li> 
						<p>...</p>
					</li>
				</ul>
				<br/>
			</td>
			<td> 
				<ul>
					<li> Опыт производства гаражных ворот с 1935 г. </li>
					<li> Гарантия на ворота и привод — 10 лет </li>
					<li> Управление со смартфона. </li>
					<li> Защищены от коррозии </li>
					<li> Поверхность устойчива к царапинам и ультрафиолетовому излучению </li>
					<li> 
						<p>...</p>
					</li>
				</ul>
			</td>
		</tr>
	</tbody>
</table>
<h3>Наружная реклама </h3>
<p>Посылы привели в соответствие с концепцией бренда. </p>
<figure>
<img src="https://res.cloudinary.com/bartoshevich/image/upload/f_auto,q_auto/v1594909933/site/bord_hormann.jpg" alt="билборд Хёрманн" width="700" height="350"/> 
<figcaption>
рекламный щит Hörmann
</figcaption>
</figure>
                  ]]>
                  </turbo:content>
              </item>




  </channel>
</rss>
